
\documentclass[12pt] {article}
\usepackage[T1]{fontenc} 
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}

\usepackage{amsmath,amssymb,graphicx,multicol,mathrsfs, fancyhdr,enumerate,fourier,alterqcm,enumerate,tabularx,variations,numprint}
\usepackage[dvips]{color}
\usepackage{bclogo}
\usepackage{pst-plot,pst-tree,pstricks,pst-node,pstricks-add,pst-math,pst-xkey,pst-eucl}
\usepackage{paralist}
\usepackage{tabto}

\renewcommand\degre{$^\circ$}

\everymath{\displaystyle}
%\usepackage[colorlinks=true,pdfstartview=FitV,linkcolor=blue,citecolor=blue,urlcolor=blue]{hyperref}
%\textwidth 19cm \textheight 26cm \hoffset 
%-1,4cm \voffset -3.7cm \oddsidemargin 0pt 
\renewcommand{\thesubsection}{\textcolor{blue}{\Roman{subsection}}} 
\renewcommand{\thesubsubsection}{\textcolor{blue}{\Roman{subsection}}.\textcolor{blue}{\arabic{subsubsection}}} 
\pagestyle{empty}
% pour le pied de page central
\cfoot{Page \thepage/\pageref{fin}}


\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{comment}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fourier}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tikz}
\usepackage{codesnippet}
\usepackage[official]{eurosym}
\usepackage{multicol}

\newcounter{exo}
\setcounter{exo}{0}
\newcommand{\exercice}{\stepcounter{exo}\textbf{Exercice \theexo.}\ }

%\DeclareUnicodeCharacter{€}{\euro{}}
\providecommand\pgfsyspdfmark[3]{}
\geometry{top=0.6cm, bottom=0.6cm, left=1cm, right=1cm}

\newcommand\defin{\paragraph{Définition.}}
\newcommand\thm[1][.]{\paragraph{Théorème \emph{#1}}}
\newcommand\ex[1][.]{\paragraph{Exemple \emph{#1}}}
\newcommand\rem{\paragraph{Remarque.}}
\newcommand\notat[1][.]{\paragraph{Notation \emph{#1}}}
\newcommand\meth[1]{\paragraph{Méthode:~\emph{#1.}}}
\newcommand\prop[1][.]{\paragraph{Propriété \emph{#1}}}
\newcommand\demo{\paragraph{Démonstration.}}
\newcommand\demoroc{\paragraph{Démonstration ($\Delta$ROC).}}

\pagestyle{empty}

\begin{document}
%\setlength{\columnsep}{2cm}

\newcount\nbcopy
\nbcopy=1
\begin{DefineCodeSnippet}{contents}
%\tableofcontents

\begin{multicols}2


\exercice 
Voici quatre droites tracées dans un repère orthonormal.\\
Associer à chacune de ces droites, lorsque cela est possible, la fonction affine  qu'elle représente parmi la liste des fonctions ci-dessous.

\begin{tabular}{*{2}{p{5cm}l}}
$f_1 : \frac12x-1$&$f_2 : x\mapsto 2$\\$f_3 : x\mapsto -x+2$&$
f_4 : x\mapsto 2x+2$\\
$f_5 : x\mapsto 2x-1$&$f_6 : x\mapsto -x$\\
\end{tabular}

\vspace{-3ex}
\begin{center}
\psset{unit=1.5}
\begin{pspicture}(-2,-2)(5,4)
%repère
\psaxes[xAxis=true,yAxis=true,Dx=1,Dy=1,ticksize=-2pt 0,subticks=2,linewidth=2pt]{->}(0,0)(-2,-2)(3,3)
\uput[d](1,0){$I$}
\uput[l](0,1){$J$}
\uput[ul](0,0){O}
\psgrid[subgriddiv=2,gridlabels=0,gridwidth=0.3pt](-2,-2)(3,3)
\psplot[linewidth=1.5pt,linecolor=red]{-0.5}{2}{2 x mul 1 sub}
\psplot[linewidth=1.5pt,linecolor=blue]{-1}{3}{2 x sub}
\psline[linewidth=1pt,linecolor=red](2,-2)(2,3)
\psplot[linewidth=1.5pt,linecolor=blue]{-2}{3}{2}
\uput[dl](-1,3){$d_2$}\uput[dl](1.8,3){$d_1$}\uput[l](2,-1.5){$d_3$}\uput[d](2.5,2){$d_4$}
\end{pspicture}
\end{center}

\exercice 
Représenter graphiquement dans le même repère les fonctions définies ci-dessous, puis donner leur sens de variation :\\

\begin{tabular}{*3{l}}
$f(x) = 4 x- 3$&$g(x) = 3x$&$h(x) = 4-2x$\\
$k(x) =4$&$\ell(x) = -2x + 1 $&$m(x)= \dfrac{2}{5}x- 3$.

\end{tabular}

\exercice 
\begin{enumerate}
\item Déterminer la fonction linéaire $f$  telle que $f(2) = 5$.

\item Déterminer la fonction affine $g$ telle que $g(1) = 3$ et $g(-3) = -5$.

\item  Déterminer la fonction affine $h$ telle que$h(2) = -5$ et $h(7) = 3$.
\end{enumerate}

\exercice 
Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par : $f(x)=-x+5$.
\begin{enumerate}
\item Déterminer l'antécédent de 2 par la fonction $f$.

\item Simon affirme : \og{}il existe un nombre $x$ qui est égal à son image par la fonction. $f$\fg{}.\\
A t-il raison ?
\end{enumerate}

\exercice 
Parmi les expressions suivantes, quelle sont celles de fonctions affines ?
linéaires ? On précisera leurs coefficients directeurs.\\
$f(x)=\sqrt{3}x-\dfrac{1}{5}\quad ; \quad g(x)=\sqrt{2x+3}\quad ; \quad h(x)=\pi x\quad ;\\
k(x)=\dfrac{1-2x}{x-4}\quad ; \quad \ell(x)=2(x-\sqrt{5})-2x$



\exercice 
Donner le sens de variation des fonctions définies ci-dessous :\\
$f(x) = 4- 2x \quad ; \quad  g(x) = x\quad ; \quad  h(x) =\dfrac{-1+5x}{3}\quad ; \\k(x) = (\pi-4)x + 6\quad ; \quad  \ell(x) =\dfrac{2x+3}{4}-\dfrac{x}{2}$.

\exercice 
Soit $f$ la fonction définie par $f(x)=\dfrac{x+3}{\pi}$.\\
Trouver sans calculs, tous les réels $x$ tels que :

\begin{enumerate}
\item $f(x)>f(3)$

\item $f(1)<f(x)<f(4)$
\end{enumerate}


\exercice 
Donner le tableau de signe des fonctions affines suivantes :

\begin{enumerate}
\item $f:x\longmapsto 3x+5$

\item $f:x\longmapsto -2x+7$

\item $f:x\longmapsto -5x-9$
\end{enumerate}




\exercice 
\begin{enumerate}
\item Déterminer la fonction linéaire $f$  telle que \\
$f(3) = 4$.

\item Déterminer la fonction affine $g$ telle que \\
$g(1) = 3$ et $g(-2) = -3$.

\item  Déterminer la fonction affine $h$ telle que \\
$h(2) = -5$ et $h(7) = 3$.

\end{enumerate}


\exercice 
Dans la plupart des pays, les températures se mesurent en \degre C (Celsius) ; en Grande Bretagne ou aux États-Unis, les températures se mesurent en \degre F \\
(Fahrenheit).\\
Historiquement, Fahrenheit a décidé de définir son échelle par deux températures de référence :
\begin{itemize}
\item une température basse, la plus basse qu'il ait mesurée durant l'hiver de 1708 à 1709 dans sa ville natale de Dantzig. Plus tard, en laboratoire, il atteint cette température lors de la solidification d'un mélange d'un volume égal de chlorure d'ammonium et d'eau ;

\item une température haute, celle du sang du cheval.
\end{itemize}
La conversion de degrés C en degrés F se fait désormais à l'aide d'une fonction affine $f:x\longmapsto ax+b$, où $x$ est en degrés C.\\
On sait que, à pression normale : 
\begin{itemize}

\item l'eau pure gèle à 0 \degre C et à 32 \degre F

\item l'eau pure bout à 100 \degre C et à 212 \degre F
\end{itemize}

\begin{enumerate}

\item Déterminer les valeurs de $a$ et de $b$.

\item En déduire la température en \degre F quand elle est de 30 \degre C.

\item  En déduire la température en \degre C quand elle est de -10 \degre F.
\end{enumerate}



\end{multicols}
\label{fin}
\end{DefineCodeSnippet}

\loop
\ExecuteCodeSnippet{contents}%\pagebreak
\advance \nbcopy by -1
\unless\ifnum \nbcopy<1 \repeat
\end{document}  